\section{Особенности барьерной емкости в полупроводнике с глубокой примесью}
%TODO начать имеет смысл с рассмотрения обычного полупроводника
%TODO Объяснить почему N(x) p(x) не совпадают
%TODO Сравнить с формулами для неоднороднолегированного пролупровдника

Для многих широкозонных материалов характерна относительно большая энергия 
активации примеси. Так, например Mg в GaN имеет энергию активации 
порядка~\SI{0.2}{\eV}. Это приводит к тому, что концентрация, измеренная 
методом электрохимического вольт-фарадного профилирования на низких частотах, 
отличается в 20 раз от измерений методом Холла~\cite{wolff2004Mg}.

Примесь с большой энергией активации может использоваться и в других 
полупроводниковых материалах. В GaSb используется примесь Te с энергией 
активации~\SI{0.08}{\eV}, здесь концентрация примеси измеренная CV методом на 
низких частотах на два порядка больше, чем концентрация на высоких частотах.  
При этом,  низкочастотные измерения дают концентрацию сравнимую с результатами 
измерения концентрации примеси методом SIMS~\cite{Parisini2013}.

Для того, чтобы разобраться из-за чего возникает частотная зависимость в 
результатах измерения рассмотрим, чем определяется барьерная емкость в 
полупроводниках с глубокой примесью. 

\subsection{Расчет барьерной емкости в полупроводнике с глубокой примесью}

Далее мы будем пользоваться стандартным определением глубокой примеси и 
считать, что примесь является глубокой если $ E_D - E_F < 4kT $~(для доноров) и 
$ E_F - E_A < 4kT $~(для акцепторов)~\cite{Berman1981}. 
Очевидно, что одна и та же примесь может вести себя как мелкая или глубокая при 
разных температурах и, описанные ниже эффекты могу быть и в обычных 
полупроводниках при криогенных температурах.

%TODO Добавить формулы из Kimerling



\begin{figure}
    \captionsetup[subfigure]{margin=-15pt,captionskip=-40pt, position=top}
    \xsubfloat{схематическое изображение образца}{
        \includesvg[clean, width=0.7\textwidth]{images/GaN_deep_dop_figa}
        \label{fig:GaN_deep_dop_figa}}
    \xsubfloat{потенциальныя диаграмма}{
        \includesvg[clean, width=0.7\textwidth]{images/GaN_deep_dop_figb}
        \label{fig:GaN_deep_dop_figb}}
    \xsubfloat{изменение уровня ионизации акцепторов}{
         \includesvg[clean, width=0.7\textwidth]{images/GaN_deep_dop_figc}
         \label{fig:GaN_deep_dop_figc}}
    \xsubfloat{распределение дырок}{
         \includesvg[clean, width=0.7\textwidth]{images/GaN_deep_dop_figd}
         \label{fig:GaN_deep_dop_figd}}
    
\makexcaption[Неполная ионизации примеси на примере материала \textit{p}-типа:]
\label{fig:aN_deep_dop}
\end{figure}


%
%~\cite{schroder2006,schroder1978}
%рисунки из книги и статьи, описание 
%проблема ширины области ООЗ
%
Рассмотрим полупроводник с глубокой примесью $p$-типа с энергией активации 
$E_A$ (см. рис.~\ref{fig:aN_deep_dop}). 
Частотные свойства такой системы будут определяться скоростью эмиссии $\tau$ с 
акцепторного уровня $E_|A|$:
\begin{equation} \label{eq:deep_time_const}
\tau = \frac{\exp\left(\left( E_A- E_V\right) / kT \right) }
{\sigma_p v_{th} N_v},
\end{equation}
\noindent где $\sigma_p$~--- сечение захвата, $v_{th}$~--- тепловая скорость 
дырок, $N_v$~--- эффективная плотность состояний в валентной зоне.

Если мы подаем на структуру напряжение смещения $V$, 
то через время $t\gg\tau$ все дырки эмиттируют из акцепторного уровня 
(рассматривается стационарный режим измерения). 
При прикладывании к структуре 
переменного сигнала $v_\sim(t) = v_0 \sin (\omega t)$  за время положительной 
полуволны ООЗ увеличится на величину $\Delta x$. 
Часть не полностью ионизованных акцепторов из области 
электронейтральности теперь окажется в области объемного заряда.
Если частота сигнала $\omega < 1/\tau$, то дырки успеют эмиттировать из области 
$\Delta x$.
А при  $\omega > 1/\tau$ глубокие акцепторы не успеют перезарядиться и не 
будут участвовать в приращении заряда.
За время отрицательной полуволны происходит захват носителей заряда на 
акцепторный уровень, при этом 
скорость захвата обычно значительно больше скорости эмиссии и ей можно 
пренебречь. 


%На низких частотах выражения для емкости и ширины области объемного заряда те 
%же, что и в случае полупроводника с мелкой примесью
%то же самое что и у Бермана для низких частот~\cite{sah1964}

\begin{figure}
\includesvg[clean, width=0.5\textwidth]{images/deep_dopants_rhox}
\caption{К расчету ширины области объемного заряда и емкости в 
полупроводнике с глубокой примесью.}
\label{fig:deep_dopants_rhox}
\end{figure}



Рассмотрим эту структуру в приближении резких границ области объемного заряда 
(см. рис.~\ref{fig:deep_dopants_rhox}).
Заполнение примесного уровня определяется его положением относительно 
уровня Ферми ($E_F$). При этом, можно считать, что если $E_A$ ниже $E_F$ на 
величину более чем $4kT$, то примесь полностью ионизована. 
%Тогда, в области объемного заряда ... А ширина ООЗ $x_d$ 
%будет определяться концентрацией активных акцепторов $N_A$ и потенциалом на 
%поверхности полупроводника.

Для того, чтобы вывести выражение для емкости, найдем как изменится заряд и 
связь между приращением потенциала и изменение ширины области объемного заряда.
Проинтегрировав дважды уравнение Пуассона в области ООЗ, можем записать 
выражение для $V$ (см.~\cite{Pasynkov2006}):
\begin{equation} \label{eq:deep-pot-drop}
\varphi_\text{кон} - V = \frac{q}{\varepsilon\varepsilon_0}
\int_{0}^{x_p}x\,N(x)\,dx
\end{equation}

Заряд
\begin{equation} \label{eq:deep-charge}
Q = A \int_{0}^{x_p}\rho (x) dx = q A \left[\left( N_A - p_{\,0}\right) x_{Na} 
+ p_{\,0}x_p\right]
\end{equation}

При частоте сигнала $\omega < 1/\tau$ за время положительной полуволны 
напряжения смещения увеличится на величину $dV\!$,  а заряд изменится на 
величину~$dQ$:
\begin{equation} \label{eq:deep-dq}
dQ = q A  \left[\left( N_A - p_{\,0}\right) dx_{Na} 
+ p_{\,0}dx_p\right].
\end{equation}


%TODO из Berman1981 глава 3 стр. 72 описание и Berman1968 стр. 38

Найдем связь между изменением толщин $dx_{Na}$ и $dx_p$ и приращением 
напряжения $dV$, продифференцировав выражение~\eqref{eq:deep-pot-drop}
и разбив интеграл на две части:
\begin{equation}  \label{eq:deep-du}
dV = \frac{q}{\varepsilon\varepsilon_0}\left[
\left( N_A - p_{\,0}\right) x_{Na}dx_{Na} 
+ p_{\,0}x_pdx_p
\right]
\end{equation}

Из выражений~\eqref{eq:deep-dq} и \eqref{eq:deep-du} найдем емкость, как 
отношение приращения заряда к приращению напряжения:
\begin{equation} \label{eq:deep-cap}
C = \frac{dQ}{dV} = \varepsilon\varepsilon_0 A \frac{\left( N_A - 
p_{\,0}\right) dx_{Na} 
+ p_{\,0}dx_p}{\left( N_A - p_{\,0}\right) x_{Na}dx_{Na} 
+ p_{\,0}x_pdx_p}
\end{equation}

Найдем теперь расстояние между $x_{Na}$ и $x_p$. Проинтегрировав уравнение 
Пуассона в диапазоне от $x_{Na}$ до $x_p$  (см. приложение~\ref{AppendixA1}) 
получим:

\begin{equation} \label{eq:deep-xp-xna}
 x_p - x_{Na} = \sqrt{\frac{2\varepsilon\varepsilon_0 (E_A - E_F) }{q^2 
 p_{\,0}}}
\end{equation}
При этом, $x_p - x_{Na}$ не зависит от напряжения, следовательно, можно 
считать, что $dx_{Na} = dx_p$. С учетом последнего, выражение 
\eqref{eq:deep-cap} примет следующий вид:

\begin{equation}
C = \frac{\varepsilon\varepsilon_0 A N_A}{(N_A - p_{\,0})x_{Na} + p_{\,0}\, 
x_p}
\end{equation}
\noindent или

\begin{equation} \label{eq:deep-cap-xd}
C = \frac{\varepsilon\varepsilon_0 A }{x_d},
\end{equation}
\noindent где 

\begin{equation} \label{eq:deep_xd}
x_d = \frac{(N_A - p_{\,0})x_{Na} + p_{\,0}\, x_p}{N_A}
\end{equation}
\noindent --- ширина области объемного заряда.

Для того, чтобы найти как изменяется величина $x_p$  при изменении напряжения 
смещения, дважды проинтегрируем уравнение Пуассона в интервале от $0$ до $x_p$ 
(см. приложение~\ref{AppendixA2}):
\begin{equation} \label{eq:deep-xp}
x_p = \frac{\left(  N_A - p_{\,0} \right) \left( x_p - x_{Na}\right) }{N_A} 
+ \sqrt{\frac{2\varepsilon\varepsilon_0 \left( V + V_k -\Delta V_k \right) }{q 
N_A}},
\end{equation}
\noindent где
\begin{equation}
\Delta V_k = \frac{\left( N_A - p_{\,0}\right) \left(E_A - E_F \right) }{q N_A}.
\end{equation}

Используя \eqref{eq:deep_xd}  и \eqref{eq:deep-xp} можно найти зависимость 
ширины ООЗ $x_d$ от напряжения:
\begin{equation} \label{eq:deep-xd-vs-v}
x_d = \sqrt{\frac{2\varepsilon\varepsilon_0 \left( V + V_k -\Delta V_k \right) 
}{qN_A}}
\end{equation}

Поставив полученное выражение~\eqref{eq:deep-xd-vs-v} для  $x_d$  в 
\eqref{eq:deep-cap-xd} можем зависать выражение для емкости.
Полученное значение емкости является низкочастотной емкостью в 
полупроводнике с глубокой примесью:
%TODO добавить про то, что это низкочасотная емкость
\begin{equation} \label{eq:deep-clf}
C_\text{LF} = A \sqrt{\frac{\varepsilon\varepsilon_0q N_A}{2\left( V + V_k 
-\Delta V_k 
\right) }}
\end{equation}
Из ~\eqref{eq:deep-clf} видно, что так же как при вольт-фарадном 
профилировании 
полупроводников с мелкой примесью, зависимость емкости от напряжения в 
координатах  $1/C^2$ от $V$ будет линейной. 
Однако, при низких частотах измерения в структурах с глубокой примесью 
угол наклона кривой будут пропорционален концентрации встроенной примеси, а не 
концентрации ионизованной примеси.

На высоких частотах $(\omega \tau_e \gg 1)$ можно пренебречь вкладом от не 
полностью ионизованной примеси в изменение заряда, так как они не успевают 
ионизироваться  при изменении напряжения. Если в изменение заряда 
дают вклад только свободные носители заряда, то 
\begin{equation} \label{eq:deep-dqhf}
dQ = qAp_{\,0}\,dx_p
\end{equation}
\noindent и
\begin{equation} \label{eq:deep-dvhf}
dV = \frac{q}{\varepsilon\varepsilon_0}p_{\,0} x_p\,dx_p,
\end{equation}
\noindent  что аналогично выражениям для полупроводника с мелкой примесью, с 
той лишь разницей, что величина $x_p$ будет зависеть как от $p_{\,0}$ так и от 
$N_A$.
Используя~\eqref{eq:deep-dqhf} и~\eqref{eq:deep-dvhf} можно записать выражение 
для высокочастотной емкости~$C_\text{HF}$:

\begin{equation} \label{eq:deep-chf}
C_\text{HF} = \frac{\varepsilon\varepsilon_0 A }{x_p}.
\end{equation}
%\noindent где $x_p$~--- величина ...

Заметим, что выражение~\eqref{eq:deep-chf} для высокочастотной емкости  в 
полупроводнике с глубокой примесью
аналогично выражению 
для емкости  в полупроводнике с мелкой примесью.

%С учетом выражения~\eqref{eq:deep-xp} для $x_p$ высокочастотную емкость можно 
%представить в следующем виде:
%
%\begin{equation} \label{eq:deep-chf-co}
%C_\text{HF} = \left[
%\frac{1}{C_0} + \frac{1}{C_\text{LF}}
%\right]^{-1}\!\!\!,
%\end{equation}
%\noindent где $C_\text{LF}$~--- составляющая соответствующая низкочастотной 
%емкости, а $C_0$~--- емкость слоя между $x_{Na}$ и $x_p$. При этом, 
%выражение~\eqref{eq:deep-chf-co} соответствует последовательному соединению 
%этих емкостей.
%
%Емкость $C_0$ не зависит от напряжения, так как, как было показано ранее, 
%$x_p- 
%x_{Na}$ не изменяется при изменении напряжения смещения.
%\begin{equation}
%C_0 = \frac{N_A}{N_A - p_{\,0}}\,
%\frac{\varepsilon\varepsilon_0 A }{x_p - x_{Na}} =
%A \sqrt{\frac{\varepsilon\varepsilon_0q N_A p_{\,0}}{2\left( N_A - p_{\,0}  
%\right) \Delta V_k}}
%\end{equation}
%Однако, $C_0$ влияет на угол наклона вольт-фарадной характеристики в 
%координатах Мотта-Шоттки. Покажем это, взяв производную от $1/C_\text{HF}^2$ 
%по 
%напряжению:
%
%\begin{equation}
%\frac{d\left( C_\text{HF}(V)^{-2} \right)}{dV}  = 
%\left( \frac{ C_\text{LF}(V)}{C_0} + 1\right) 
%\frac{d\left( C_\text{LF}(V)^{-2} \right)}{dV}
%\end{equation}
%
%
%
%
%~\cite{Kozodoy2000}
%\begin{equation} \label{eq:deep_xlf}
%x_\text{\,LF} = \frac{(N_A - p_{\,0})x_{Na} + p_{\,0}\, x_p}{N_A}, 
%\end{equation} 
%\noindent где $x_{Na}$ и $x_p$ положение центроидов зарядов для распределения 
%$N_A^-(x)$ и $p(x)$ соответственно, а $N_A$ и $p_{\,0}$~--- их максимальные 
%значения.

%При комнатной температуре $N_A \gg p_0$ и $x_\text{\,LF} \approx x_{Na}$.
%На высоких частотах акцепторы, оказавшиеся в области $\Delta x$ не успеют 
%ионизоваться и ширина области объемного заряда будет определяться 
%распределением
%дырок, т.е:
%
%\begin{equation}  \label{eq:deep_xhf}
%x_\text{\,HF} = x_p
%\end{equation}
%
%\begin{equation}
%p = N_V \exp\left[ -\frac{E_F - E_V}{kT}\right] 
%\end{equation}
%
%\begin{equation}
%N_A^- = \frac{N_A}{1+g \exp \left[ (E_F - E_V)/kT\right]  }
%\end{equation}
%Равновесная концентрация в объеме полупроводника ($p_{\,0}$) может быть 
%найдена 
%из решения уравнения электронейтральности.
%
%Частотная зависимость емкости в полупроводниках с глубокой примесью 
%определяется процессами ионизации и деионизации примеси в области 
%$\Delta x$~\cite{Berman1972}.
%
%
%Эти проблемы возникают не только в широкозонных материалов, кремний 
%легированный In, или компенсированные материалы
%
%Поведение глубокого примесного уровня можно сравнить с с глубокими ловушками, 
%что и было сделано для Si легированного  In в работе~\cite{schibli1968}.
%
%Глубокие уровни возникающие из-а радиационного воздействия~\cite{li1990neutron}
%
%%TODO смещение C-V по напряжению пропорционально энергии активации, моэно 
%%использовать этот факт для определения энергии
%
%
%Пример того, что высокочастотная CV используется для получения концентрации 
%ионизированной примеси в GaN легированном Mg~\cite{huang1996}
%
%Пример построение зависимости концентрации от частоты~\cite{brochen2013}. Они 
%связывали снижение концентрации с влиянием последовательного сопротивления и 
%для расчетов использовали только низкочастотную CV. Там же про расчет 
%концентрации дырок.


\subsection{Частотная зависимость барьерной емкости в материалах с глубокой 
примесью}
Kozodoy и соавт.~\cite{Kozodoy2000} расширили модель Ghezzi~\cite{Ghezzi1981} 
для описания частотной зависимости емкости в p-n структурах на базе GaN:

\begin{equation} \label{eq:cf_kozodoy}
C = C_{LF} - \frac{(\Delta C)}{1+\left( f_1/f \right)^2 }
\end{equation}
\noindent где $C_{LF}$ -- низкочастотная емкость, а $f_1$ -- некая характерная 
частота.
При этом температурная зависимость частоты $f_1$ имеет более сложный вид, чем 
температурная зависимость частоты  $f_0$, соответствующей скорости эмиссии.

\begin{equation} \label{eq:f_kozodoy}
2\pi f_1 = f_0 \left( \frac{x_{Na}}{x_p}\frac{N_A-N_D-p_0}{p_0} \right) 
\end{equation}

В случае мелких примесных уровней разница между $f_1$ и $f_0$ достаточно 
мала. Однако для примеси с большой энергией активации температурная зависимость 
второго слагаемого в~\eqref{eq:f_kozodoy} будет доминировать при комнатной 
температуре, при этом практически полностью компенсируя изменение $f_0$ с 
температурой.

%TODO Нужно добавить формулу для Na/p vs T

%TODO посмотреть статьи в папке \ECV\CV tech за 2008 год
%~\cite{kavasoglu2008} сдвиг кривых от частоты и учет сопротивления
